\subsection{Descripción del algoritmo}
\label{sec:pasantes_desc}

Se busca determinar un algoritmo para decidir si un grupo de objetos puede ser separado en dos clases a partir de comparaciones realizadas entre pares de objetos. Para cada par de objetos comparados se determina si los objetos pertenecen a la misma clase, pertenecen a clases distintas o si no se puede determinar. En términos prácticos, que no se pueda determinar si dos objetos pertenecen o no a la misma clase es lo mismo que los objetos no se hayan comparado, por lo que esa información no resulta útil y puede ser ignorada.

Se puede ver al universo de objetos como nodos de un grafo, cuyas aristas indican las relaciones entre ellos. Si se determina que dos objetos pertenecen a la misma clase habrá una arista que los une e indica dicha relación. Si los objetos pertenecierán a clases diferentes habrá otro tipo de arista que los une. Si no hay información disponible de la relación entre dos objetos específicos, no habrá ninguna arista entre ellos.

Así, a partir de la clasificación de a pares inicial, resultará un grafo cuyos nodos se corresponden con cada uno de los objetos a clasificar y cuyas aristas representan las relaciones entre ellos. El siguiente paso consiste en recorrer el grafo clasificando cada uno de los nodos a partir de la información disponible en las aristas. Al finalizar el recorrido se debe poder identificar cada uno de los nodos con alguna de las dos clases sin llegar a ninguna incosistencia (es decir, que un nodo pertenece a ambas clases).

El algoritmo propuesto consiste en identificar las aristas con los números 1, si los nodos pertenecen a la misma clase, y -1, si pertecen a clases diferentes. Así, una vez constituido el grafo, se parte de un nodo cualquiera y se recorre el mismo utilizando, por ejemplo, BFS. El primer nodo visitado se identifica con el número 1, que identifica a una de las clases. La otra clase será identificada con el número -1, así se puede ir tomando el producto entre el identificador de un nodo y de una arista para obtener el identificador de clase del nodo siguiente. 

Las figuras de la (\ref{sub:primera}) a la (\ref{sub:ultima}) muestran un ejemplo de ejecución del algoritmo propuesto. Se parte del nodo A y se visitan los nodos B y D. Como no han sido visitados hasta el momento, solo se cargan las clases correspondientes, dadas por el producto del valor almacenado en A (1) y el valor de cada una de las aristas respectivamente. El nodo B se agenda como el proximo nodo a visitar, el D no es necesario ya que sólo tiene una arista, que es la que viene de A. Luego se visita B, se cargan los valores en los nodos no visitados y se comprueba que no haya inconsistencias con los ya visitados, que en este caso es solo A. Se agendan para visitar los nodos F, C e I. Se continúa así hasta visitar todos los nodos. Es importante notar que en el paso (e) ya ha sido asingada una clase a cada nodo, sin embargo es necesario seguir visitando aquellos nodos que tienen más de una arista para comprobar que no hay inconsistencias cuando se accede a un nodo por caminos distintos.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/grafo1.png}
		\caption{}
		\label{sub:primera}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/grafo2.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/grafo3.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/grafo4.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
\end{figure}
\begin{figure}\ContinuedFloat
	\begin{subfigure}{.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/grafo5.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/grafo6.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=0.4\linewidth]{img/grafo7.png}
		\caption{}
		\label{sub:ultima}
	\end{subfigure}
	\caption{Ejemplo de ejecución}
	\label{fig:ejemplo}
\end{figure}

\subsection{Complejidad}

Como ya se comentó, el algoritmo propuesto resulta muy similar al algoritmo BFS, sólo se agregan algunas operación de complejidad $O(1)$ cada vez que se visita un nodo así que, aún teniendo en cuenta el costo computacional de inicializar el grafo, la complejidad total resulta $O(n+m)$, donde $n$ es la cantidad de nodos y $m$ es la cantidad de aristas.

\subsection{Casos de ejecución}

Un caso de ejecución en el cúal el algoritmo puede determinar que existe una clasificación binaria posible fue dado en la sección \ref{sec:pasantes_desc}.

Otros casos de ejecución interesantes son aquellos en los que se determina que no existe una clasificación binaria posible. Un primer caso fácil de detectar es aquel en el que existe al menos un objeto que no ha sido comparado con ningún otro objeto, esa situación haría que el grafo inicial resultante no sea conexo por lo que va a existir al menos un nodo que no va a poder ser clasificado.

El otro caso en el que no va a existir clasificación binaria posible va a ser aquel en el que haya inconsistencias en el grafo, es decir, que accediendo a un nodo por dos caminos distintos se llegue a la conclusión de que el nodo deba pertenecer a las dos clases. Este caso se ejemplifica en la figura \ref{fig:inconsistente}. Se parte del nodo A y se le asigna la clase 1. Luego se visitan los nodos B y C se les asignan las clases 1 y -1 respectivamente debido a las aristas que los relacionan con A. Ambos nodos se agendan para visitar ya que tienen más de una arista. Luego se visita el nodo B. A partir del nodo B se visita el nodo A, que ya fue visitado anteriormente y que es consistente con la clasificación actual y luego se visita el C, que también ya fue visitado pero la clasificación no es consistente con la arista que une B y C, por lo tanto el algoritmo se da por terminado sin clasificación posible.

\begin{figure}
	\centering
	\begin{subfigure}{.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/inconsistente1.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.4\textwidth}
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/inconsistente2.png}
		\caption{}
	\end{subfigure}
	\caption{Ejemplo de ejecución sin clasisficación posible}
	\label{fig:inconsistente}
\end{figure}